\section{Princípios e Diretrizes Gerais}
\label{chap:pdi}

\subsection{Interdisciplinaridade}
\label{sec:interdisciplinaridade}

A proposta metodológica e pedagógica adotada na FGA contempla a formação
científica e técnica do estudante, sua inserção no mercado de trabalho atual e
sua formação ética-cidadã. Isso se reflete em um currículo organizado em
conjuntos: um ciclo básico, com conteúdos profissionalizantes, um conjunto de
disciplinas específicas para formação em cada engenharia, um conjunto de
disciplinas com características integradora e interdisciplinar, um conjunto
de disciplinas optativas de formação complementar, um conjunto de disciplinas
de formação livre e estágio obrigatório supervisionado. Além da formação do estudante através do cumprimento de carga horária em disciplinas, o curso determina cumprimento de carga horária mínima em atividades de extensão, conforme consta no Anexo~\ref{sec:regulamentoextensao}.

A interdisciplinaridade e a dinâmica curricular integrada na UnB orientam a busca pela diversidade,
pela criatividade e pela troca de conhecimento. Também amplia a formação dos estudantes e implica na
articulação e integração de diferentes instâncias que existem na Universidade, tais como diferentes campos de 
conhecimento e os diferentes contextos pedagógicos, acadêmicos, administrativo e social. 

%No âmbito do curso, a interdisciplinaridade é desenvolvida a partir da inserção de um núcleo de conteúdos obrigatórios na matriz curricular do curso. Este núcleo, composto pelas disciplinas   \textbf{projeto integrador de engenharia 1, projeto integrador de engenharia 2, trabalho de conclusão de curso 1 e trabalho de conclusão de curso 2}, promove o ensino de habilidades específicas que permitirão aos estudantes integrar os conteúdos curriculares até então cursados com outras áreas de conhecimento. 

A nova estrutura curricular proposta neste PPC amplia a interdisciplinaridade do Bacharelado em Engenharia de Software através da inserção de carga horária extensionista em algumas disciplinas do curso. Esta nova estrutura define melhor as atividades acadêmicas complementares, amplia oportunidades de participação em projetos de extensão e do estágio supervisionado obrigatório. 

O curso visa promover a formação cidadã para a convivência e o respeito à diversidade,
numa sociedade plural, global e tecnológica, de maneira a contribuir para o desenvolvimento 
econômico e social, de forma democrática e sustentável. 

Ao estudante é oferecida a possibilidade de cursar até 360 (trezentos e sessenta)
horas em componentes eletivos, o que lhe permite uma formação de cunho mais 
flexível e interdisciplinar. Esta opção contempla não apenas a realização
de disciplinas dentro do campus da Faculdade UnB Gama, mas também no âmbito de
toda a Universidade de Brasília. 

A carga horária passível de ser cumprida mediante componentes eletivos possibilita que o estudante seja 
corresponsável pela construção de seu currículo, com uma formação específica na
área de seu maior interesse.

Em particular, a concepção do campus incentiva a interdisciplinaridade entre os
cursos de graduação oferecidos na FGA. Cabe destacar a existência de duas
disciplinas específicas de projetos, Projeto Integrador de Engenharia I e
Projeto Integrador de Engenharia II, nas quais os estudantes de todas as
engenharias atuam de forma colaborativa para o desenvolvimento de uma solução integrada.


%\section{Multi, inter e transculturalidade}
%\label{sec:culturalidade}

\subsection{Flexibilização}
\label{sec:tics}

No que se refere à flexibilização, a estrutura curricular da UnB é organizada em componentes curriculares obrigatórios, optativos e eletivos. Sua organização é tal que permite aos estudantes uma flexibilização curricular para cursarem disciplinas vinculadas às diferentes unidades acadêmicas que fazem parte da estrutura da universidade.  Tal flexibilização curricular permite aos estudantes cursarem disciplinas vinculadas aos diferentes institutos e faculdades que fazem parte da estrutura da universidade. 

%No âmbito do curso, seguindo as orientações da estrutura curricular definida pela UnB, o estudante também poderá cursar até 24 créditos de disciplinas de módulo livre. É importante salientar que o conjunto de disciplinas que fazem parte do módulo livre é opcional, sendo individualmente escolhido e construído por cada estudante. Considerar-se-á disciplinas de módulo livre aquelas disciplinas que não pertençam à matriz curricular do curso.

\subsection{Tecnologias de Informação e Comunicação no processo ensino-aprendi-zagem}

A UnB reconhece que as Tecnologias de Informação e Comunicação (TIC)
desempenham um importante papel no processo de ensino-aprendizagem.
Atualmente a universidade conta com diversos sistemas informatizados que
permitem aos estudantes: \textit{(i)} consultar sua situação acadêmica, \textit{(ii)} verificar livros
disponíveis da biblioteca, \textit{(iii)} ter acesso a material disponibilizado pelos
professores, dentre outros. Por estar inserido em uma unidade da UnB,
toda infraestrutura e recursos de TIC de apoio ao estudante estão disponíveis
aos estudantes do curso. Por estar em um campus da área de
tecnologia, o corpo docente é constantemente incentivado a fazer uso regular,
em particular, do ambiente Aprender (\url{aprender3.unb.br}). Este ambiente
é uma plataforma AVA/Moodle concebida para apoiar a comunidade acadêmica nas
atividades de ensino e aprendizagem das disciplinas da UnB.

Além do ambiente Aprender, a Universidade disponibiliza conjunto de ferramentas de escritório em nuvem (Office365) e dispõe de sistema eletrônico próprio para gestão de atividades acadêmicas (Sigaa).

%Tecnologias da informação e comunicação é uma expressão que se refere ao papel da comunicação (seja por fios, cabos, ou sem fio) na moderna tecnologia da informação. Entende-se que TIC consistem de todos os meios técnicos usados para tratar a informação e auxiliar na comunicação, o que inclui o hardware de computadores, rede, telemóveis, bem como todo software necessário. Em outras palavras, TIC consistem em TI bem como quaisquer formas de transmissão de informações [1] e correspondem a todas as tecnologias que interferem e mediam os processos informacionais e comunicativos dos seres. Ainda, podem ser entendidas como um conjunto de recursos tecnológicos integrados entre si, que proporcionam, por meio das funções de hardware, software e telecomunicações, a automação e comunicação dos processos de negócios, da pesquisa científica, de ensino e aprendizagem entre outras.
